# Loop - Vòng Lặp
Loop là vòng lặp dùng để **lặp lại dãy câu lệnh cùng với điều kiện**, nếu điều kiện sai thì vòng lặp mới kết thúc. Vòng lặp được dùng cho các công việc có **tính chất chung cần lặp lại**.

Ví dụ, in ra 1000 câu lệnh "Hello" trong console.

![Loop Example](/basic/loop-1.png)

## Vòng lặp `while`

### Định nghĩa
Thực hiện khối câu lệnh miễn là điều kiện đúng. Nếu điều kiện sai, thì vòng lặp dừng lại.

### Cú pháp:
```js copy=false
while (condition)
{
	// do something...
}
```

### Ví dụ:
```cs
int count = 0;
while (count < 3)
{
	Console.WriteLine("Hello world");
	count++;
}
```

### Bài tập
Cho người dùng nhập số lần in câu "Hello" bằng vòng lặp `while`.

#### Đáp án
```cs
Console.Write("Please enter number: ");
int number = Int32.Parse(Console.ReadLine());
while (number > 0)
{
    Console.WriteLine("Hello");
    number--;
}
```

## Vòng lặp `do...while`
### Định nghĩa
Thực hiện khối câu lệnh đầu tiên sau đó kiểm tra điều kiện.

### Cú pháp: 
```js copy=false
do 
{
	// do something...
} while (condition);
```
### Ví dụ:
Cho `count` bằng 1. Hãy in ra dòng lệnh "Hello world" trước khi kiểm tra `count` bằng 3.
```cs
int count = 1;
do
{
	Console.WriteLine("Hello world");
	count++;
} while (count < 3);
``` 
### Bài tập:
Hãy in ra số giảm dần dựa vào con số mà người dùng nhập (lớn hơn 0) bằng vòng lặp `do...while`. 

#### Đáp án:
```cs
Console.Write("Please enter number: ");
int number = Int32.Parse(Console.ReadLine());
do
{
    Console.WriteLine(number);
    number--;
} while (number > 0);

// Nếu người dùng nhập số <= 0 -> Ít nhất in ra con số vừa nhập
// VD: -2 -> In ra "-2"
// Ngược lại -> In ra các con số theo thứ tự giảm dần
// VD: 5 -> In ra "5 4 3 2 1"
```

## Vòng lặp `for`
### Định nghĩa
Thực hiện khối câu lệnh với số lần lặp cụ thể. Thường được dùng trong mảng hoặc trong các tập hợp khác.

### Cú pháp: 
```js copy=false
for (initializer; condition; iterator)
{
	// do something...
}
```
### Ví dụ:
1. In ra 10 số đầu tiên bắt đầu từ số 0.
```cs
for (int number = 0; number < 10; number++)
{
	Console.WriteLine(number);
}
```
2. Các dòng lệnh sau có hoạt động được không?
``` cs
int number = 1;
for (; number < 5; number++)
{
	Console.WriteLine(number);
}
```
3. In từng từ trong "Hello World", bắt đầu từ chữ "d".
```cs
string message = "Hello World";
for (int number = message.Length - 1; number >= 0; number--)
{
	char character = message[number];
	Console.WriteLine(character);
}
```
4. Đoán kết quả xem nào?
```cs
for (;;)
{
	Console.WriteLine("Guess what?");
}
```
### Bài tập
Hãy in dấu * 5 lần cùng 1 hàng, sau đó xuống dòng để in số lần * giảm dần, và kết thúc 1 lần * bằng `Nested loop` (vòng lặp lồng nhau).

#### Đáp án
```cs
for (int count = 5; count >= 1; count--)
{
	for (int number = count; number >= 1; number--)
	{
		Console.Write("*");
	}

	Console.WriteLine(string.Empty);
}

// Kết quả
// *****
// ****
// ***
// **
// *
```

## Jump Statement
Jump Statement dùng để kiểm soát vòng lặp với `break`, `continue`, `return` và `goto`.

### `break`
Dùng để ngừng vòng lặp ngay lập tức.

#### Ví dụ
``` cs
for (int number = 0; number <= 10; number++)
{
	if (number == 2)
	{
		break;
	}

	Console.WriteLine(number);
}
```
### `continue`
Dùng để tiếp tục vòng lặp.

#### Ví dụ
``` cs
for (int number = 0; number <= 10; number++)
{
	if (number < 5)
	{
		Console.WriteLine("skip");
		continue;
	}

	Console.WriteLine(number);
}
```

### `return`
Dùng để ngừng vòng lặp và trả về kết quả (nếu có).
#### Ví dụ:
``` cs
string message = "Bizz";
Console.Write($"{message}? ");
CheckMessage(message);

message = "Buzz";
Console.Write($"{message}? ");
CheckMessage(message);

void CheckMessage(string message)
{
	if (!message.Equals("Bizz"))
	{
		return;
	}	
	Console.WriteLine("Bingo");
}
```

### `goto`
Dùng để đến dòng lệnh mà bạn muốn.

#### Ví dụ
``` cs
// Khai biến giá trị
int number = 5;
int dividedNumber = 1;

// Thực hiện phép tính chia
divide_Number:
number /= dividedNumber;
Console.WriteLine("Divided! Now check");

// Kiểm tra điều kiện
if (number < 5)
{
	Console.WriteLine("Done");
} 
else
{
	Console.WriteLine("Divide number");
	dividedNumber++;
	goto divide_Number; // Quay lại phần thực hiện phép tính chia
}

// Kết quả
// Divided! Now check
// Divide number
// Divided! Now check
// Done
```

## Vòng lặp vô hạn (Infinite loop)
Vòng lặp vô hạn là vòng lặp với điều kiện luôn luôn đúng, nên vòng lặp sẽ cứ lặp lại mà không ngừng.  
*Khi nào nên sử dụng*: thường sử dụng chung với trường hợp nhiều điều kiện khác nhau và có luồng xử lý khác nhau. Bạn sẽ dùng chung với Jump Statement.

### Ví dụ
Cho người dùng nhập bất kỳ ký tự hay chuỗi. Sau đó, hỏi người dùng có muốn tiếp tục hay không qua 2 ký tự Y (Yes) và N (No) qua Infinite loop và Jump Statement.
``` cs
while (true)
{
	Console.Write("Enter number: ");
	string input = Console.ReadLine();
	Console.WriteLine("Your input is " + input);
	bool choice = AskUser();
	if (choice  == false)
	{
		break;
	}
}
Console.WriteLine("Good bye");

public static bool AskUser()
{
	var result = true;
	while (true)
	{
		Console.WriteLine("Do you want to continue or not (Y/N)?");
		string choice = Console.ReadLine();
		if (choice.Trim().ToUpper().Equals("Y"))
		{
			result = true;
			Console.Clear();
			break;
		} 
		else if (choice.Trim().ToUpper().Equals("N"))
		{
			result = false;
			break;
		} 
		else 
		{
			Console.WriteLine("Please type Y or N. Enter any key to clear screen");
			Console.ReadLine();
			Console.Clear();
		}
	}
	return result;
}	
```

## Đúc kết
* Loop là một cấu trúc vòng lặp để thực hiện dòng lệnh lặp lại.
* `while` loop là vòng lặp chỉ thực hiện khi điều kiện đúng.
* `do - while` loop là vòng lặp thực hiện ít nhất một lần trước khi kiểm tra điều kiện.
* `for` loop là vòng lặp thực hiện theo số lần xác định trước, thường được sử dụng theo mảng hoặc các tập hợp khác.
* Infinite loop là vòng lặp vô hạn, thường sử dụng chung với Jump statement.
* Jump statement bao gồm:
    * `break`: Dùng để ngừng vòng lặp ngay lập tức.
    * `continue`: Dùng để tiếp tục vòng lặp.
    * `return`: Dùng để ngừng vòng lặp và trả về kết quả (nếu có).
    * `goto`: Dùng để đến dòng lệnh mà bạn muốn.
* Nested loop: vòng lặp lồng nhau dùng để lặp lại vòng lặp khác theo nhiều cấp độ lồng nhau.

## Bài tập về nhà

1. **In số chẵn**
Hãy dùng vòng lặp in ra những số chẵn từ 0 đến 100.  
<u>Gợi ý 1</u>: dùng điều kiện `if`.  
<u>Gợi ý 2</u>: dùng "%" để xác định số chia có chia hết hay không.  
<u>Ví dụ</u>: 4 % 2 = 0; 4 % 3 = 0.3

2. **Trò chơi: Lô tô - kinh hay mò**  
Cho người dùng một nhập một con số.  
Nếu số đó thấp hơn hoặc lớn hơn số mà hệ thống đưa ra, in dòng lệnh "Bạn thua rồi".  
Ngược lại, in dòng lệnh "Kinh! Chúc mừng bạn".  
Sau đó in dòng lệnh "Bạn có muốn tiếp tục hay không (Y/N)?".  
Nếu người dùng nhập "Y" thì tiếp tục, nhập "N" thì ngừng lại và kết thúc chương trình.  
<u>Lưu ý</u>: Khi người dùng nhập Y thì xóa màn hình bằng câu lệnh `Console.Clear()`.

3. Tìm hiểu `foreach` và so sánh với `for`.